【元朗黑夜】張建宗籲市民 727 和平表達勿濫用999

警方禁止星期六光復元朗遊行，但網民表明會繼續到元朗，外界憂慮會爆發嚴重衝突。政務司司長張建宗下午見記者，指星期日（7月21日）在元朗襲擊市民的是暴徒，手無寸鐵的無辜市民被追打，絕對不能接受，又承認警方在元朗襲擊的處理和公眾期望有落差，政府責無旁貸，「我絕對願意就處理手法同市民道歉」。

張建宗表示，元朗襲擊造成 40 多人入院受傷，目前仍有 4 人留醫，形容有「暴徒」追擊市民完全不能接受，令人髮指，承認警方處理元朗事件和市民期望有落差，並為此致歉；但他亦希望市民體諒警方，面對每次遊行後都有一小撮不守法的人衝擊，令警隊人手緊張，警方一直保持克制和高度容忍，但人手確實有壓力。

他又表示警方已經反對禁止元朗星期六遊行，呼籲市民不要以身試法，但得悉不少市民會繼續到元朗，明白市民的憤怒和不滿，期望他們以和平理性的方式表達意見。

張建宗又特別提及，7月21日當天警方 3 小時內收到逾 2.4 萬個 999 求助，報案中心遠超負荷，「大部份都唔係真係打去，係 jam 你個台」，呼籲「不要濫用 999 電話，特別是在明日（7月27日）」。

對於政府為何至今都拒絕成立獨立調查委員會，成立獨立調查委員會有何壞處，張建宗承認，「警察同事關注」是因素之一，但亦會考慮一籃子因素，包括現有機制行之有效。

政府多個部門都有公務員發聲要求政府回應訴求，連政務主任都罕有發聲，張建宗表示明白同事的情緒，希望他們緊守崗位，「大家發表意見我哋係歡迎」。